
\documentclass{beamer}
\bibliographystyle{abbrv}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{utopia} %font utopia imported
\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{scalerel}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[outdir=./images/]{epstopdf}

\usetheme{Copenhagen}
\usecolortheme{seahorse}
\setbeamertemplate{headline}{}

%Margin modification
\newcommand\Wider[2][3em]{%
	\makebox[\linewidth][c]{%
		\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth+#1\relax}
			\raggedright#2
		\end{minipage}%
	}%
}

\renewcommand{\figurename}{Fig.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}

%------------------------------------------------------------
%This block of code defines the information to appear in the
%Title page
\title[ABC: uma análise do aumento do número de\\dimensões modificadas na equação de busca] %optional
{ABC: uma análise do aumento do número de\\dimensões modificadas na equação de busca}

\subtitle{}

\author[Walisson Gomes] % (optional)
{Walisson Gomes \\ Claudomiro Sales}

\institute[UFPA] % (optional)
{
	Instituto de Ciências Exatas e Naturais \\
	Universidade Federal do Pará
}

\date[QM 2018] % (optional)
{Tópicos Especiais em Computação, 2018}

%End of title page configuration block
%------------------------------------------------------------



%------------------------------------------------------------
%The next block of commands puts the table of contents at the 
%beginning of each section and highlights the current section:

\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}
		\frametitle{Agenda}
		\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}
%------------------------------------------------------------


\begin{document}
	
	%The next statement creates the title page.
	\frame{\titlepage}
	
	
	%---------------------------------------------------------
	%This block of code is for the table of contents after
	%the title page
	\begin{frame}
		\frametitle{Agenda}
		\tableofcontents
	\end{frame}
	
	%---------------------------------------------------------
	
	\section{Introdução}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Introdução}
		A natureza é uma importante fonte de inspiração para o desenvolvimento de algoritmos para resolver problemas complexos de otimização.
		
		\bigskip
		\bigskip
		
		Artificial Bee Colony (ABC) foi criado em 2005 por Karaboga \cite{Karaboga2005} e toma inspiração no comportamento de abelhas coletoras de mel à procura de fontes de alimento rentáveis.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Introdução}
		O ABC apresenta boa performance mesmo quando comparado a outras técnicas de otimização bem conhecidas \cite{Karaboga2009} \cite{Karaboga2014}:
		
		\begin{itemize}
			\item Algoritmos Genéticos (GA).
			\item Enxame de Partículas (PSO).
			\item Evolução Diferencial (DE).
			\item Estratégia de evolução (ES).
		\end{itemize}
		
		Outros aspectos que fazem o ABC ser uma técnica popular:
		
		\begin{itemize}
			\item Facilidade de implementação.
			\item Eficiência.
			\item Número reduzido de parâmetros de configuração.
		\end{itemize}
		
		Sendo aplicado a inúmeros problemas \cite{Karaboga2014} \cite{Kaswan2015}.
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Introdução}
		
		O ABC usa uma única equação para reger o movimento das abelhas.
		
		\bigskip
		
		A equação de busca causa a perturbação das soluções candidatas modificando as suas posições em uma dimensão.
		
		\bigskip
		
		Este trabalho investiga os efeitos na qualidade das soluções se aumentarmos o número de dimensões modificadas.
	\end{frame}
	
	%---------------------------------------------------------
	\section{Trabalhos Relacionados}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Trabalhos Relacionados}
		Como qualquer meta-heurística, o ABC tem alguns pontos fracos
		
		\begin{itemize}
			\item Pode apresentar baixa velocidade de convergência \cite{Akay2012}.
			\item Ficar preso em ótimos locais \cite{Xiang2017}.
			\item Não ser tão bom na intensificação quando na exploração \cite{Zhu2010}.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Trabalhos Relacionados}
		Várias modificações já foram criadas objetivando melhorar estes pontos:
		
		\begin{itemize}
			\item Importar mecanismos de outros algoritmos como o PSO \cite{Zhu2010}.
			\item Movimentação menos aleatória das abelhas \cite{Kiran2015}.
			\item Favorecimento da intensificação em detrimento da exploração \cite{Gomes2018}.
			\item Alteração do número de dimensões modificadas de uma vez na equação de busca \cite{Akay2012,Xiang2017}.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Trabalhos Relacionados}
		Os trabalhos que mais se alinham ao tema:
		
		\begin{itemize}
			\item Em \cite{Akay2012} os autores criam o parâmetro $MR$:
				\begin{itemize}
					\item $MR$ indiretamente determina em média quantas dimensões $d$ serão utilizadas na equação de busca.
					\item Suponha $MR=0.1$.
				\end{itemize}
			\item Em \cite{Xiang2017} os autores propõem $d=\sqrt{D}$, onde $D$ é a dimensionalidade do problema.
		\end{itemize}
		
		Este artigo se propõe a investigar esta questão mais a fundo, analisando empiricamente as propostas.
	\end{frame}
	
	
	\section{Colônia Artificial de Abelhas}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Colônia Artificial de Abelhas}
		Técnica iterativa utilizada para minimizar uma função $f$ usando a troca de informações entre os membros da população.
		
		\bigskip
		
		A população é dividida em dois grupos:
		\begin{itemize}
			\item Abelhas empregadas.
			\item Abelhas desempregadas.
			\begin{itemize}
				\item Espectadoras.
				\item escoteiras.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}		
		\frametitle{Artificial Bee Colony Algorithm}
		As abelhas empregadas estão associadas à fontes de alimento. (\textit{SN} abelhas).
		
		\bigskip
		
		As espectadoras irão visitar as soluções proporcionalmente aos seus \textit{fitnesses}, aumentando a intensificação do processo (\textit{SN} abelhas).
		
		\bigskip
		
		Se uma solução não melhora depois de $m$ visitas sem sucesso, a abelha empregada vira uma \textit{scout} (uma abelha).
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Artificial Bee Colony Algorithm}
		O algoritmo pode ser resumido em:
		
		\bigskip
		
		\begin{algorithm}[H]
			Enviar as escoteiras para as fontes de alimento iniciais\;
			\medskip
			\While{Requisitos não foram cumpridos}{
				\medskip
				Enviar as empregadas e avaliar a qualidade de suas soluções\;
				\medskip
				Calcular a probabilidade de espectadoras visitarem as fontes de alimento\;
				\medskip
				Enviar as observadoras e calcular a qualidade das soluções\;
				\medskip
				Enviar as scouts para descobrir novas fontes de alimento\;
				\medskip
				Memorizar a melhor fonte encontrada até o momento\;
			}
		\end{algorithm}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Artificial Bee Colony Algorithm}
		A probabilidade de uma observadora visitar a fonte de alimento $i$ é:
		
		\begin{equation*}
			p_i = \frac{\mathcal{F}(i)}{\sum_{j=1}^{SN}\mathcal{F}(j)}
		\end{equation*}
		
		onde, $SN$ é o número de abelhas empregadas e $\mathcal{F}$ é a função \textit{fitness} dada por:
		
		\begin{equation*}
			\label{eq:fit}
			\mathcal{F}(i) =
			\begin{cases}
			\frac{1}{1+f(i)} & f(i) \ge 0 \\ 
			1+abs(f(i))      & f(i) < 0
			\end{cases}
		\end{equation*}
	\end{frame}
	
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Artificial Bee Colony Algorithm}
		Cada visita no algoritmo consiste em uma tentativa de melhorar a posição de uma fonte de alimento baseada na equação
		
		\begin{equation*}
			X^{'}_{i,j} \leftarrow~X_{i,j}~+~\phi~\times~(X_{i,j}-X_{k,j})
		\end{equation*}
		
		onde,
		
		$k\ne~i$,
		
		$\phi \in [-1,+1]$,
		
		$X_{i,j}$ é a $j$-ésima dimensão da solução $i$.
		
		\bigskip
		
		Dada a função \textit{fitness}, $\mathcal{F}$,
		
		\bigskip
		
		$X_i\leftarrow~X_i'$, $\iff$ $\mathcal{F}(X'_i) > \mathcal{F}(X_i)$
		
	\end{frame}
	
	
	
	%---------------------------------------------------------
	
	\section{Equação de Busca}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		
		\begin{equation*}
		X^{'}_{i,j} \leftarrow~X_{i,j}~+~\phi~\times~(X_{i,j}-X_{k,j})
		\end{equation*}
		
		\bigskip
		
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[trim={0 1cm 0 1cm},clip,width=0.48\textwidth]{images/case01a.eps}
			\caption{Ilustração da liberdade de movimento de uma abelha $b_i$.}
			\label{fig:bee1}
		\end{figure}
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		A cada iteração, a equação de busca é executada exatamente $NP$ vezes.
		\begin{itemize}
			\item Fase das empregadas: $SN$ vezes.
			\item fase das espectadoras: $SN$ vezes.
		\end{itemize}
		
		\bigskip
		
		A equação depende apenas das distâncias relativas entre as abelhas.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		
		Alguns autores argumentam que a velocidade de convergência poderia ser melhorada, alterando-se $d$.
				
		\bigskip
		
		Primeiramente precisamos discutir como generalizar a equação para um valor de $d$ qualquer.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		
		Considere-se então o aumento do número de dimensões na equação de busca dada por
		
		\begin{equation*}
			X_{i,J}' = X_{i,J} + \phi~(X_{i,J}-X_{k,J})
		\end{equation*}
		
		\bigskip
		
		\begin{tabular}{C{0.29\textwidth}C{0.29\textwidth}C{0.29\textwidth}}
			\textbf{$d=1, \lvert\phi\rvert=1$} & \textbf{$d=2, \lvert\phi\rvert=2$} & \textbf{$d=2, \lvert\phi\rvert=1$}
		\end{tabular}
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case01a.eps} \hspace{0.005\textwidth}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case01b.eps} \hspace{0.005\textwidth}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case01c.eps}
			\caption{Possibilidade de movimentação de uma abelha utilizando três diferentes metodologias.}
		\end{figure}		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		
		Considere-se então o aumento do número de dimensões na equação de busca dada por
		
		\begin{equation*}
			X_{i,J}' = X_{i,J} + \phi~(X_{i,J}-X_{k,J})
		\end{equation*}
		
		\bigskip
		
		\begin{tabular}{C{0.29\textwidth}C{0.29\textwidth}C{0.29\textwidth}}
			\textbf{$d=1, \lvert\phi\rvert=1$} & \textbf{$d=2, \lvert\phi\rvert=2$} & \textbf{$d=2, \lvert\phi\rvert=1$}
		\end{tabular}
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case02a.eps} \hspace{0.005\textwidth}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case02b.eps} \hspace{0.005\textwidth}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case02c.eps}
			\caption{Possibilidade de movimentação de uma abelha utilizando três diferentes metodologias.}
		\end{figure}		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		
		Considere-se então o aumento do número de dimensões na equação de busca dada por
		
		\begin{equation*}
		X_{i,J}' = X_{i,J} + \phi~(X_{i,J}-X_{k,J})
		\end{equation*}
		
		\bigskip
		
		\begin{tabular}{C{0.29\textwidth}C{0.29\textwidth}C{0.29\textwidth}}
			\textbf{$d=1, \lvert\phi\rvert=1$} & \textbf{$d=2, \lvert\phi\rvert=2$} & \textbf{$d=2, \lvert\phi\rvert=1$}
		\end{tabular}
		
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case03a.eps} \hspace{0.005\textwidth}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case03b.eps} \hspace{0.005\textwidth}
			\includegraphics[width=0.32\textwidth]{images/case03c.eps}
			\caption{Possibilidade de movimentação de uma abelha utilizando três diferentes metodologias.}
		\end{figure}		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Equação de Busca}
		
		Teoricamente, se o sucesso na atualização da posição de	uma solução tiver a mesma probabilidade para os casos uni e bi-dimensionais, a convergência será mais rápida quando	se aumenta $d$.
		
		\bigskip
		
		Existem dois pontos principais que podem contrapor esta conclusão:
		
		\begin{itemize}
			\item O aumento do número de dimensões reduz a probabilidade de sucesso em uma atualização de posição das soluções.
			\item O aumento do número de dimensões causaria convergência prematura.
		\end{itemize}
		
	\end{frame}
	
	
	\section{Experimentos e Análises}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Experiments and Analysis}
		O ABC foi implementado na linguagem de programação Python.
		
		\bigskip
		
		Configurações do experimento:
		\begin{itemize}
			\item Oito funções para teste.
			\item 10, 20 e 30 dimensões.
			\item Média de 10 execuções.
			\item Tamanho da população (NP) fixado em 30.
			\item $limit=SN*D$ \cite{Karaboga2005,Karaboga2008}.
			\item Resultados em 1000, 2000 e 5000 iterações.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\subsection{Funções de Teste}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Funções de Teste}
		\begin{table}[t]
			\centering
			\caption{Funções a serem otimizadas e o espaço de busca.}
			\label{tab:ranges_pt1}
			\setlength{\tabcolsep}{3pt}
			\begin{tabular}{llr}
				\hline
				Nome & Função objetivo & Limites da busca \\
				\hline \\
				Ackley & $20+e-20exp \left( -0.2\sqrt{\frac{1}{D}\sum_{i=1}^{D}x_i^2} \right) $  &  [-32.768, 32.768] \\[2ex]
				       & ~~~~~~~~~~  $-exp(\frac{1}{D}\sum_{i=1}^{D}cos(2\pi x_i))$   & \\[2ex]
				Alpine & $\sum_{i=1}^{D}|x_i sin(x_i)+0.1x_i|$ & [-10, 10] \\[2ex]
				Griewank & $1+\frac{1}{4000}\sum_{i=1}^{D}x_i^2-\prod_{i=1}^{D}cos\left(\frac{x_i}{\sqrt{i}}\right)$  &  [-600, 600] \\[2ex]
				Michalewicz & $-\sum_{i=1}^{D}sin(x_i)[sin(\frac{ix_i^2}{\pi}))]^{20}$  & [0, $\pi$] \\ [2ex]
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Funções de Teste}
		\begin{table}[t]
			\centering
			\caption{Funções a serem otimizadas e o espaço de busca.}
			\label{tab:ranges_pt2}
			\setlength{\tabcolsep}{1pt}
			\begin{tabular}{llr}
				\hline
				Nome & Função objetivo & Limites da busca \\
				\hline \\
				Rastrigin & $10D+\sum_{i=1}^{D}(x_i^2-10cos(2\pi x_i))$ & [-5.12, 5.12] \\ [2ex]
				Rosenbrock & $\sum_{i=1}^{D-1}\left(100(x_i^2-x_{i+1})^2+(1-x_i)^2\right)$ & [-5, 10] \\[2ex]
				Schwefel & $418.9829D+\sum_{i=1}^{D}-x_i~sin(\sqrt{\left|x_i\right|})$ & [-500, 500] \\[2ex]
				Sum Of Squares & $\sum_{i=1}^{D}ix_i^2$  &  [-100, 100] \\[2ex]
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{frame}
	
	\subsection{Metodologia}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Metodologia}
		As funções foram otimizadas pelo ABC com $D$ igual a 10, 20 e 30 dimensões.
		
		\bigskip
		
		Para cada caso, o algoritmo foi executado com $d=[1, 2, ..., D-1, D]$.
		
		\bigskip
		
		Registrados os resultados para $maxCycle$ = 1000, 2000 e 5000.
		
	\end{frame}
	
	\subsection{Resultados}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Resultados}
		\Wider[4em]{
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{images/10d_30pop_1000iter.eps}
			\includegraphics[trim={1cm 0 0 0},clip,width=0.32\textwidth]{images/10d_30pop_2000iter.eps}
			\includegraphics[trim={1cm 0 0 0},clip,width=0.32\textwidth]{images/10d_30pop_5000iter.eps}
		\end{figure}
		}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Resultados}
		\Wider[4em]{
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.35\textwidth]{images/20d_30pop_1000iter.eps}
				\includegraphics[trim={1cm 0 0 0},clip,width=0.32\textwidth]{images/20d_30pop_2000iter.eps}
				\includegraphics[trim={1cm 0 0 0},clip,width=0.32\textwidth]{images/20d_30pop_5000iter.eps}
			\end{figure}
		}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Resultados}
		\Wider[4em]{
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.35\textwidth]{images/30d_30pop_1000iter.eps}
				\includegraphics[trim={1cm 0 0 0},clip,width=0.32\textwidth]{images/30d_30pop_2000iter.eps}
				\includegraphics[trim={1cm 0 0 0},clip,width=0.32\textwidth]{images/30d_30pop_5000iter.eps}
			\end{figure}
		}
	\end{frame}
	
	\section{Conclusão}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Conclusão}
		
		No trabalho foram descritas formas de generalizar o número $d$ de dimensões.
		
		\bigskip
		
		O aumento do número de dimensões na equação de busca nem sempre traz melhores resultados para o processo de otimização do algoritmo.
		
		\bigskip
		
		Na maior parte dos experimentos, o valor $d=1$ original do algoritmo mostrou-se bastante eficaz.
		
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\frametitle{Conclusão}
		
		para problemas desconhecidos a serem otimizados, recomenda-se o uso de $d=1$.
		
		\bigskip
		
		$d$ ser alterado para valores maiores como 2, 3 ou 4, quando o número de iterações for um fator limitante.
		
		\bigskip
		
		Pelos experimentos, $d < \sqrt{D}$.
		
	\end{frame}
	
	%------------------------------------------------------------
	%- Bibliography
	\begin{frame}[allowframebreaks]
		\frametitle{Bibliography}
		\bibliographystyle{amsalpha}
		\bibliography{references}
	\end{frame}
	
\end{document}